\section{ Cronograma}
\begin{instrucciones}
  ¿La secuencia de actividades se adecúa a las fases de desarrollo del proyecto? ¿La duración en cada una de las etapas es apropiada y garantiza el cumplimiento del objetivo?
\end{instrucciones}


\begin{itemize}
\item \textbf{meses 1-3} Revisión bibliográfica sobre cálculos de
  secciones eficaces promediadas térmicamente, programas
  computacionales para cálculos de secciones eficaces y amplitudes de
  decaimientos, propiedades de los detectores y filtros de selección
  de datos en el LHC, propagación de los diferentes tipos de rayos
  cósmicos a través de la galaxia.  En esta fase también se formará el
  estudiante de Doctorado en los tópicos específicos relativos a la
  investigación, así como motivarle a tomar parte activa en todas las
  fases de desarrollo del proyecto.

\item \textbf{meses 3-12} Durante está fase desarrollaremos las
  herramientas computacionales necesarias para el proyecto, y se
  desarrollarán los cálculos analíticos necesarios.

\begin{proyecto}
  Con los colaboradores de Brasil y Valencia hemos desarrollado un
  programa computacional en PYTHIA para calcular el nivel de precisión
  con el que se puede llegar a medir en el LHC la correlación entre el
  ángulo de mezcla atmosférico de neutrinos y el cociente decaimientos
  a dos cuerpos: $\tilde\chi_1^0\to W^\pm\mu^\mp$ sobre
  $\tilde\chi_1^0\to W^\pm\tau^\mp$, cuando el $W^\pm$ decae
  hadrónicamente. En dicho código, es necesario reconstruir la masa
  invariante del $W^\pm$ a partir de los jets a los que se desintegra
  y usar cortes específicos de aislamiento de leptones para seleccionar
  los $\mu$ y $\tau$ asociados a cada decaimiento del neutralino. En
  ésta fase se modificará el programa para establecer el nivel de
  precisión con la que se puede medir la correlación entre la longitud
  de decaimiento del neutralino con la diferencia de masa atmosférica
  al cuadrado.  El programa debe calcular la longitud de
  decaimiento $L_0$ del neutralino y su error $\Delta L_0$, donde
  $L_0$ está dada por
  \begin{align}
    L_0=\frac{L^{\text{lab}}}{p_{\tilde\chi_1^0}^{\text{reco}}}m_{\tilde\chi_1^0}^{\text{inv}}
  \end{align}
  con $L^{\text{lab}}$ la distancia desde el punto de interacción
  hasta el punto en el espacio donde decae el neutralino, $p$ y $m$
  son el cuadri-momentum y la masa invariante del neutralino. Para la
  determinación de $\Delta L_0$ debemos hacer un programa que ajuste
  las distribuciones gaussianas del cocientes
  $\frac{L^{\text{lab}}}{p_{\tilde\chi_1^0}^{\text{reco}}}$ y de la
  masa invariante $m_{\tilde\chi_1^0}^{\text{inv}}$. Similarmente, para
  calcular el nivel de precisión con el que se puede llegar a medir la
  correlación entre el ángulo de mezcla solar con los decaimientos a
  tres cuerpos mediados por sfermiones con muones y electrones en los
  estados finales, debemos modificar el programa para reconstruir este
  tipo de decaimientos a tres cuerpos.
\end{proyecto}

\begin{proyecto}
  Para el caso en que el gravitino es la LSP debemos modificar el
  programa para calcular las correlaciones con base en la NLSP
  teniendo en cuenta los nuevos canales en las cuales la NLSP puede
  decaer al gravitino
\end{proyecto}


\begin{proyecto}
  En ésta parte del proceso se establecerán las condiciones sobre los
  cuatro cargas $H$ libres del modelo estándar supersimétrico con una
  simetría $U(1)_H$ con el fin de obtener un modelo de violación de
  número leptónico a través de términos trilineales $\lambda$. Usando
  las restricciones experimentales sobre los acoplamientos
  individuales $\lambda$~\cite{Barbier:2004ez}, se establecerán las
  posibles señales de decaimiento de la partícula supersimétrica más
  liviana, que permitan comprobar el modelo propuesto en el
  LHC. Adicionalmente se implementará el mecanismo seesaw para
  explicar las masas y mezclas de neutrinos, introduciendo nuevos
  flavones de carga fraccionaria.  En ésta parte se analizará de forma
  sistemática las asignaciones de carga que permitan la generación de
  texturas adecuadas de masas de neutrinos y a la vez mantengan
  prohibidos los otros términos de ruptura de paridad R. De acuerdo a
  exploraciones iniciales esperamos que en este caso la LSP deba ser
  un gravitino si se quiere mantener un candidato a materia oscura
  inestable. Para explorar las restricciones de los datos de
  detección indirecta, se establecerá el background de rayos cósmicos,
  asumiendo que las anomalías actuales se pueden explicar a partir de
  fenómenos astrofísicos. Se hará una programa de simulación en
  \texttt{Pythia} \cite{Sjostrand:2006za} para calcular el flujo de
  positrones, y electrones, y se comparará con el background
  astrofísico para establecer las regiones de tiempo de vida media y
  masas de gravitinos que se pueden excluir a partir del los datos
  actuales. También se evaluará el impacto de las futuras medidas de
  positrones y electrones por parte PAMELA~\cite{Adriani:2008zr},
  Fermi--LAT\cite{Abdo:2009zk} y AMS-02~\cite{ams:2009} en los modelos
  estudiados. Es de resaltar que la simetría horizontal sólo permite
  la aparición de términos $\lambda$ con los tres índices diferentes
  por lo que los decaimientos del gravitino no pueden generar rayos
  gamma.
\end{proyecto}

\begin{darkmatter}
\begin{proyecto}
  Para el seesaw radiativo, escribiremos el Lagrangiano del modelo el
  lenguaje de programación LanHEP~\cite{Semenov:2008jy}. Con este
  programa podremos generar las cuatro tablas en el formato de
  CalcHEP~\cite{Pukhov:2004ca}, el cual podemos usar para calcular las
  secciones eficaces y las amplitudes de decaimiento del modelo.  Como
  MicrOMEGAS usa internamente CalcHEP, también podremos calcular la
  densidad de reliquia y la sección eficaz WIMP-nucleón del
  modelo. Debemos crear también una interfase en Python para hacer los
  llamados a los diferentes cálculos y para implementar las regiones
  del espacio de parámetros que son compatibles con los datos de
  oscilaciones de neutrinos. Paralelamente debemos hacer cálculos
  analíticos de las secciones eficaces promediadas térmicamente para
  estar seguros que los resultados de MicroMEGAS son correctos.
\end{proyecto}
\end{darkmatter}


\item \textbf{meses 12-18} En esta parte se obtendrán y analizarán los
  resultados numéricos de los modelos bajo consideración. El
  estudiante de doctorado realizará su pasantía doctoral en un Grupo
  de Investigación europeo. En está parte evaluaremos que resultados
  presentar en éste proyecto, e iniciaremos la redacción de la
  continuación del proyecto para presentar ante COLCIENCIAS. 

\item \textbf{meses 18-24} En esta parte se prepararán los artículos
  para publicación con base en los resultados obtenidos. Uno sobre el
  nivel de precisión con la que se pueden medir correlaciones nueval
  del modelo de ruptura bilinea de paridad R en el LHC, y otra sobre
  la formulación de un modelo consistente de ruptura trilineal de
  paridad $R$ con términos $\lambda$, con el gravitino como materia
  oscura inestable o con el mecanismo seesaw para generar masas de
  neutrinos. .

  Se escribirá el artículo de divulgación sobre resultados recientes
  del LHC, que para la época estará brindando resultados definitivos
  de la búsqueda del Higgs hasta una masa de 600 GeV.

  Se presentarán los resultados en una conferencia internacional y se
  preparará el informe final del proyecto.
\end{itemize}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Ficha-2011_bsm"
%%% End: 

